\documentclass[draft]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\textwidth=190mm % 210
\oddsidemargin=-15.4mm
\textheight=267mm % 297
\topmargin=-15.4mm
\headheight=10mm
\hoffset=0mm
\voffset=-20mm
\parindent=0in

\newcommand{\sys}[1]{\left\{\begin{matrix}#1\end{matrix}\right.}
\renewcommand{\t}{\ \Rightarrow\ }
\renewcommand{\l}{\lambda}
\newcommand{\then}{\ \Rightarrow\ }
\begin{document}
{\bfseries Уравнение Бернулли.}

$y'-\cfrac{2y}x=-x^2y^2$

$z=\cfrac1y$

$dy=-y^2dz$

$z'+\cfrac2xz=x^2$

$\cfrac{dz}{z}=-\cfrac{2dx}{x}$

$z=\cfrac{C(x)}{x^2}$

$\cfrac{C'(x)x^2-2xC(x)}{x^4}+\cfrac{2C(x)}{x^3}=x^2$

$C'(x)=x^4,\ C(x)=\cfrac{x^5+C_2}{5}$

$z=\cfrac{x^5+C_2}{5x^2}$

$y=\cfrac1z=\cfrac{5x^2}{x^5+C_2}$

{\bfseries Уравнение Эйлера.}

$x^3y'''-x^2y''+2xy'-2y=x^3$

$\l(\l-1)(\l-2)-\l(\l-1)+2\l-2=0$

$(\l-1)(\l^2-3\l+2)=0,\ \l_1=\l_2=1,\ \l_3=2$

$y_0=(C_1+C_2t)e^t+C_3e^{2t}$

$\l^3-4\l^2+5\l-2=0\ \Rightarrow\ y_t'''-4y_t''+5y_t'-2y=x^3=e^{3t}$

$3\neq\l_1,\l_2,\l_3\ \Rightarrow\ y_1=\alpha e^{3t},\ \alpha=\cfrac14$

$y=y_0+y_1=(C_1+C_2t)e^t+C_3e^{2t}+\cfrac14e^{3t}=(C_1+C_2\ln x)x+C^3x^2+\cfrac14x^3\ (x>0)$

{\bfseries Уравнение, не разрешенное относительно производной.}

$y=x+y'-\ln y'$

$p=y'$

$y=x+p-\ln p$

$dy=dx+dp-\frac{dp}{p}$

$pdx=dx+dp-\frac{dp}{p}$

$(p-1)dx=\cfrac{p-1}pdp$
\begin{enumerate}
\item[а)] $p\neq1$

$dx=\cfrac{dp}p$

$x=\ln p+C_1$

$y=p+C_2$

$p=e^{x+C_1}$

$y=e^{x+C_1}+C_2$
\item[б)] $p=1$

$y=x+1$
\end{enumerate}
{\bfseries Разложение по начальным условиям.}

$\sys{y'=y+xe^y\sim y+x\left[1+y+\cfrac{y^2}{2!}+\cfrac{y^3}{3!}+\ldots\right] \\ y(0)=0}$

$y=a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+a_4x^4$

$y(0)=0\then a_0=0$

$\cfrac x2y^2=\cfrac x2\left[a_1^2x^2+2a_1a_2x^3+\bar{o}(x^3)\right]$

$\cfrac x{3!}y^3=\cfrac x{3!}\left[a_1^3x^3+\bar{o}(x^3)\right]$

$a_1+2a_2x+3a_3x^2+4a_4x^3=a_1x+a_2x^2+a_3x^3+a_4x^4+x+a_1x^2+a_2x^3+a_3x^4+\cfrac{a_1^2x^3}{2}+\cfrac{2a_1a_2x^4}{2}+\cfrac{a_1^3x^4}{3!}$

$x^0\colon a_1=0$

$x^1\colon 2a_2=a_1+1\then a_2=\cfrac12$

$x^2\colon 3a_3=a_2+a_1\then a_3=\cfrac16$

$x^3\colon 4a_4=a_3+\cfrac{a_1^2}2+a_2=\cfrac16+\cfrac12=\cfrac46\then a_4=\cfrac16$

$y=\cfrac{x^2}2+\cfrac{x^3}6+\cfrac{x^4}6+\ldots$

{\bfseries Задача на собственные функции.}

$\sys{y''=\l y \\ y(0)=0 \\ y'(l)=0}$

$p^2=\l$
\begin{enumerate}
\item $\l=0$

$y=C_1+C_2x$

$y'=C_2$

$\sys{y(0)=0\ \Rightarrow\ C_1=0\\y'(l)=0\ \Rightarrow\ C_2=0}\ \Rightarrow\ y\equiv0$
\item $\l>0$

$\mu=\sqrt{\l},\ p=\pm\mu$

$y=C_1e^{\mu x}+C_2e^{-\mu x}$

$y'=\mu C_1e^{\mu x}-\mu C_2e^{-\mu x}$

$y(0)=0\then C_1+C_2=0\then C_1=-C_2$

$y'(l)=0\then \mu C_1e^{\mu l}+\mu C_1e^{-\mu l}=0\then \mu C_1(e^{\mu l}+e^{-\mu l})=0 \then C_1=0\then y\equiv 0$
\item $\l<0$

$\mu=\sqrt{-\l},\ p=\pm i\mu$

$y=C_1\cos\mu x+C_2\sin\mu x$

$y'=-\mu C_1\sin\mu x+\mu C_2\cos\mu x$

$y(0)=0\then C_1=0$

$y'(l)=0\then \mu C_2\cos\mu l=0$

$\mu l=\cfrac\pi2+\pi n=\pi\left(\cfrac{1+2n}\pi\right)$

$\sys{\l_k=-\cfrac{\pi^2(1+2k)^2}{4l^2} \\ y_k=\cos\cfrac{\pi(1+2k)}{2l}x}$
\end{enumerate}

\end{document}
